\begin{comment}
This experiment is originated in research questions derived from the experience of developing software at Unillanos, in several academic and real world projects \cite{bmsd17}. Next it is a summary of the experience and the design of the experiment.   

\textit{ \hl{(To English)}}  
Los requerimientos se construían a partir de las descripciones del negocio escritas en lenguaje natural. Estos casos de uso se entregaban al cliente, éste los aprobaba y se implementaban, sin embargo, las pruebas de aceptación de las primeras versiones de software mostraban deficiencia en la comprensión de los requerimientos por parte del equipo desarrollador.  

Ante esta situación se empezó a elaborar diagramas de proceso de negocio en BPMN (AS-IS) para garantizar que el equipo desarrollador y el cliente estaban "comprendiendo" lo mismo acerca de cómo funcionaba el negocio. A partir de allí el equipo desarrollador construía el proceso de negocio en versión TO-BE, se discute con el cliente en un white board y a  partir de allí se elicitan los requerimientos. 

Desde ese momento, la comunicación con el cliente se percibe mucho más fluida, la integración de nuevos desarrolladores al equipo ha sido más sencilla en términos de comprensión del negocio y la solución de dudas respecto a cómo debe comportarse el software se resuelven a partir de los BPMN, cuya consulta se convierte en permanente.   De igual forma, las preguntas al cliente sobre algún detalle del comportamiento del software se acompañan del uso del BPMN, que permite rapidez y claridad en la respuesta del cliente. 

\end{comment}
